# TNSI : Exercices sur le Langage SQL

## Exercice 1

*(d'après Prépabac NSI, Terminale, G.CONNAN, V.PETROV, G.ROZSAVOLGYI, L.SIGNAC, éditions HATIER.)*

On veut créer une base de données ```baseHopital.db```  qui contiendra les trois tables suivantes :

<center>

```mermaid
erDiagram
    Patients {
        int id
        string nom
        string prenom
        string genre
        int annee_naissance
    }
    Ordonnances {
        int code
        int id_patient
        int matricule_medecin
        string date_ord
        string medicaments
    }
    Medecins {
        int matricule
        string nom_prenom
        string specialite
        string telephone
    }
```

</center>

On suppose que les dates sont données sous la forme ```jj-mm-aaaa```.

**Q1.** Donner les commandes SQLite permettant de créer ces tables.

??? note "Correction"
    ```SQL
    CREATE TABLE Patients(
    id INTEGER PRIMARY KEY AUTOINCREMENT,
    nom TEXT,
    prenom TEXT,
    genre TEXT,
    annee_naissance INTEGER
    );

    CREATE TABLE Ordonnances(
    code INTEGER PRIMARY KEY,
    id_patient INTEGER,
    matricule_medecin INTEGER,
    date_ord TEXT,
    medicaments INTEGER
    );

    CREATE TABLE Medecins(
    matricule INTEGER  PRIMARY KEY,
    nom_prenom TEXT,
    specialite TEXT,
    telephone TEXT
    );

    ```



**Q2.** Mme Anne Wizeunid, née en 2000 et demeurant 3 rue des Pignons Verts 12345 Avonelit doit être enregistrée comme patiente. Donner la commande SQLite correspondante.

??? note "Correction"
    ```SQL
    INSERT INTO Patients VALUES (NULL, "Wizeunit", "Anne", "F", 2000);
    ```
Commentaire : NULL sert ici à ne rien mettre là où le SGBD gère tout seul la clé primaire en autoincrement. (hors-programme)


**Q3.** Le patient numéro 100 a changé de genre et est maintenant une femme. Donner la commande SQLite modifiant en conséquence ses données.

??? note "Correction"
    ```SQL
    UPDATE Patients SET genre = 'F' WHERE id = 100 ;
    ```


**Q4.** Par souci d'économie, la direction décide de se passer des médecins spécialisés en épidémiologie. Donner la commande permettant de supprimer leurs fiches.


??? note "Correction"
    ```SQL
    DELETE FROM Medecins WHERE specialite = "épidémiologie";
    ```

**Q5.**  Donner la liste des patient(e)s ayant été examiné(e)s par un(e) psychiatre en avril 2020.
 
??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT p.nom, p.prenom FROM Patients AS p
    JOIN Ordonnances AS o ON p.id = o.id_patient
    JOIN Medecins AS m ON o.matricule_medecin = m.matricule
    WHERE m.specialite = "psychiatrie" AND o.date_ord LIKE "%04-2020%"
    ```

## Exercice 2

Questions interactives à réaliser sur le site [sqlzoo.net](https://sqlzoo.net)

1. Travail sur SELECT, (base de données Nobel) [ici](https://sqlzoo.net/wiki/SELECT_from_Nobel_Tutorial)

Correction : voir [https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/select-from-nobel.sql](https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/select-from-nobel.sql)

2. Travail sur SUM et COUNT, (base de données World) [ici](https://sqlzoo.net/wiki/SUM_and_COUNT)

Correction : voir [https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/sum-and-count.sql](https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/sum-and-count.sql)

3. Travail sur JOIN, (base de données Euro2012) [ici](https://sqlzoo.net/wiki/The_JOIN_operation)

Correction : voir [https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/join.sql](https://github.com/jisaw/sqlzoo-solutions/blob/master/join.sql)

## Exercice 3

_basé sur le travail de G.Viateau (Bayonne)_

On considère ci-dessous le schéma de la base de données du stock d'un supermarché :

![](data/exo3_schema.png)

<center>

```mermaid
erDiagram
    Stocks o{--o{} Produits : "est disponible"
    Produits ||--|| Fournisseurs : "acheter"
    Stocks {
        int id
        int produit
        int quantite
        date date_peremption
    }
    Produits {
        int id
        varchar_20 nom_court
        varchar_100 nom
        int prix_achat
        int prix_vente
        int fournisseur
    }
    Fournisseurs {
        int id
        varchar_30 nom
        varchar_100 adresse
        char_5 cp
        varchar_30 ville
        char_10 telephone
        varchar_50 courriel
        varchar_50 responsable
    }
```

</center>

**Q1**. Quelle requête SQL donne le prix d'achat du produit dont le ```nom_court``` est «Liq_Vaiss_1L» ?

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT prix_achat FROM Produits WHERE nom_court = 'Liq_Vaiss_1L' 
    ```


**Q2**. Quelle requête donne l'adresse, le code postal et la ville du fournisseur dont le nom est «Avenir_confiseur» ?


??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT adresse, cp, ville FROM Fournisseurs WHERE nom = 'Avenir_confiseur';
    ```



**Q3**. Quelle requête donne les produits étant en rupture de stock ?

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT Produits.nom FROM Produits
    JOIN Stocks ON Produits.id = Stocks.produit
    WHERE Stocks.quantite = 0;
    ```


**Q4**. Quelle requête donne la liste de toutes les ampoules vendues en magasin ? On pourra faire l'hypothèse que le nom du produit contient le mot «ampoule»

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT nom FROM Produits WHERE nom LIKE "%ampoule%";
    ```


**Q5**. Quelle requête permet d'avoir le prix moyen de ces ampoules ?

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT AVG(prix_vente) FROM Produits WHERE nom LIKE "%ampoule%";
    ```

**Q6**. Quelle requête permet d'identifier le produit le plus cher du magasin ?

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT nom_court FROM Produits ORDER BY prix_vente DESC LIMIT 1;
    ```
    ou

    ```SQL
    SELECT nom FROM Produits WHERE prix_vente = (SELECT MAX(prix_vente) FROM Produits);
    ```  

**Q7**. Quelle requête renvoie les noms des produits dont la date de péremption est dépassée ? _(on pourra utiliser la fonction SQL ```NOW()``` qui renvoie la date actuelle )_

??? note "Correction"
    ```SQL
    SELECT p.nom FROM Produits AS p
    JOIN Stocks AS s ON s.produits = p.id
    WHERE s.date_peremption < NOW();
    ```



## Exercice 4
_site réalisé par J. Le Coupanec (Académie de Rennes)_

Sur la page [http://colbert.bzh/sql/](http://colbert.bzh/sql/), suivez le parcours des deux TPs :

- TP1 : Gestion d'un réseau d'agences de location de voitures.
La base de données [locations.db](data/locations.db) contient les tables ```Agences```,```Locations```, ```Vehicules```.
![](data/diag_locations.png)

<br>
<br>


- TP2 : Le championnat de France 2015-2016
La base de données [soccer.db](data/soccer.db) contient les tables ```Team```,```Match```, ```Event```, ```Player```.  

![](data/soccer_diag.png)

